<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://pususu.github.io</id>
    <title>蒲素的写作自留地</title>
    <updated>2022-10-07T09:23:25.285Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://pususu.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://pususu.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://pususu.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://pususu.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 蒲素的写作自留地</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[山水相约，郁郁葱葱的山]]></title>
        <id>https://pususu.github.io/post/shan-shui-xiang-yue-yu-yu-cong-cong-de-shan/</id>
        <link href="https://pususu.github.io/post/shan-shui-xiang-yue-yu-yu-cong-cong-de-shan/">
        </link>
        <updated>2022-10-07T08:59:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>出门受限，依旧渴望自由。身体不自由，是否可以成为精神游牧者？两周前，安猪老师在社群发起这个讨论，用 1 个半小时，我们交流各自对「精神游牧」的理解、期待，与阻碍我们成为的因素。我很喜欢这个概念，我们可以坐在家里问自己：我（指精神）想去哪儿？</p>
<p>明天是国庆最后一天，下午我已经收拾好心情，准备投入新一轮工作。写篇文字记录和分享这个假期的游牧体验。</p>
<h2 id="两本书一篇文章">两本书，一篇文章</h2>
<p>这个假期，我有 2 天时间和姐妹们在鬼混喝酒（这是个好词），5 天时间雷打不动去咖啡馆阅读。咖啡馆白天卖书和咖啡，晚上卖书和酒。书架上都是好书，我翻到两本有趣的书，一本是《失业白领的职场漂流》，另一本是《我在底层的生活》。</p>
<p>作者是一位美国调查记者，她写过很多贫穷题材，「底层生活」是她刻意隐藏身份，调整衣食住行方式，化身成为低薪阶层的服务员、清洁工和售货员，用自己的亲身体验，为读者揭示一种生存状态。</p>
<p>「失业白领」写于「底层生活」之后。她观察到白领阶层向下流动，这与蓝领阶层的经济困境不能等同视之，很努力的白领为什么会就业困难？她又一次化身失业求职者，大费周章，修改姓名、包装简历，去体验中年求职者的困境。六十岁的她，做这两件事都很有魄力。</p>
<p>这两年，在疫情和政策的打击下，行业发展不景气，裁员、降薪，对每个人都有影响，中年失业再就业，会面临哪些问题呢？或许这本书可以提供一个视角。</p>
<p>长假，用来读书是幸福的。两三天里，我还读了《认识商业》第一至四章，也读了一些文章，写了一篇生日感想，一篇阅读感想。</p>
<p>日复一日的独处和阅读，我很享受每一刻，同时也有些无聊——吗？这一定是大脑的简化，让我推敲一下。</p>
<h2 id="精神游牧我的反思">精神游牧，我的反思</h2>
<p>阳老师在《认知写作学》里提到过，大脑喜欢惊奇，新奇可以激活大脑的奖赏机制。我猜，大脑也喜欢具体，具身体验能唤醒人类原始的记忆，感官越丰富，记忆越深刻。</p>
<p>因此，过去6天，尽管我的意识去了不同地方，看到不同风景。如：跟着记者去内蒙，找寻游牧文明；观看电影《小丑》的一生，感受他的悲凉，感受文明的脆弱；观看商业大佬总结的框架，对其有一些新的理解……但这些记忆都是在一个实体空间完成的。大脑接收到的信号来源是单一的。</p>
<p>这让我联想到，可能精神游牧者有一个天然缺陷，大脑还不懂得欣赏这种成果，记忆遵从遗忘曲线，或是忘记，或者内隐。它缺少亲身体验带来的多感官刺激，也不像旅行可以拍照，用于无限回味……以至于大脑误以为自己什么都没做，这才感到一些无聊。</p>
<p>以上，是我的推敲。不过还好，当我想到这一层，也就知道该回味什么，让大脑感到愉悦。我发现我必须意识到，这也是有趣生活，我应该去享受它，去体会精神体验，而不是简单的认为没有记忆点。</p>
<p>最后。这个假期，我有一位认识 3 年的朋友离开北京，我熟悉的空间再没他的身影，我自己也过完 27 周岁生日，看到恐惧，拥抱坚定。期待下一个假期来临，也期待在忙碌的工作里，可以继续更新。：）</p>
<p>Changelog<br>
20221006 撰写初稿</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近来读到的一些好文章（1）]]></title>
        <id>https://pususu.github.io/post/jin-lai-du-dao-de-yi-xie-hao-wen-zhang-1/</id>
        <link href="https://pususu.github.io/post/jin-lai-du-dao-de-yi-xie-hao-wen-zhang-1/">
        </link>
        <updated>2022-10-07T08:58:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《寻找游牧文明》</p>
<p>作者：舒泥<br>
刊物：读库</p>
<p>这篇文章显示在读库APP的往期档案列表，所以我不清楚具体发表在哪一期。</p>
<p>看到文字标题时，我就感兴趣了。现代人提倡 「数字游民生活」，凡是有点技能傍身，或者期望多一些身心自由，都可以选择这种生活方式，目前形成的一些社区氛围也还不错。数字游民采用的生活方式也称为旅居，一边旅行，一边工作，在小红书上，有不少视频博主分享自己的旅居生活。</p>
<p>那么真实的游牧民族是怎样的呢？我从小在南方平原长大，北方朋友也没有几个，对其一无所知。所以，快打开文章看看吧。</p>
<p>文章第一句打动我的话是一个老牧民说的：我们这个地方就是这样的环境，游牧就是适应这种环境的生活方式。这句话表达了很多，牧民经过许多代人的探索，最终形成了游牧的生活方式，也形成了牧民独特的特点。<br>
不过文章并没有带来太多好消息。这次阅读是跟随作者开启的一场探寻游牧文明之旅，舒泥老师也不知道是否还存在游牧文明，她从杂志社申请到这个选题并不容易。我还没有去找她当初供稿的那篇文章，可能说明意不在游牧文明，而在这篇文章带给我的阅读体验。</p>
<p>作者的采访旅行，你可以想象成一场长途旅行，先去了哪里，见了谁，经过谁搭线碰到谁，进而采访到哪些信息。同时，也可以看到作者的采访大纲，面对不满意的采访对象，如何获得更进一步的信息。杂志编辑曾对舒泥老师提过两个很好的问题：「游牧的消失是不是历史的趋势？是不是蒙古人自己也不愿意游牧了？她说需要有人仍然喜欢这生活方式才能证明它的价值。」</p>
<p>在采访过程中，还有一句话触动到我，这是作者转述她的采访者的一句话：「他说很多记者采访他，问他很多问题，他都回答了，那么我们能带给他什么呢？比如好的项目，或者好的方法？我想了想，我为牧民做过的有点实际意义的事情，只是为蒙古文的法律手册捐过钱。」这可能是所有探访者需要思考的问题，作为一个采访者如何不只是一个侵入者。</p>
<p>这篇文章里谈不少东西。如：现代化的牧场政策，不同牧民的生活方式，遇到不同人的性格特点，牧民孩子的教育方式，大家面临的生活难题、草场现状。还有一些为了综合政策和现状平衡的「合作社」策略，发起人的探索和想法等等。.</p>
<p>我一口气读完，但也像是文章里老人说：「教育首先是本民族的东西：文字、文化，然后是别的东西。教育首先来自家庭，是上一代传授给下一代，技能、做人的方法，面对生活的态度，然后才是学其他的东西」。「现在孩子从小离开家庭环境，这些都学不到了，只学一些书本上的知识，会学成傻子。」举了一例说：一个十五岁的小孩，看奔跑的马儿会吃惊不已，还以为都是图片上那种不动的东西。</p>
<p>阅读这篇文章，可能无法让我切身感受到草原的变迁，体会到游牧文明，但至少知道了，通过这扇窗看到一个世界，一种观察自己所处文明的方式。</p>
<p>Changelog<br>
20221005 撰写初稿</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[逝去的 365 天，用什么词汇来定义]]></title>
        <id>https://pususu.github.io/post/shi-qu-de-365-tian-yong-shi-me-ci-hui-lai-ding-yi/</id>
        <link href="https://pususu.github.io/post/shi-qu-de-365-tian-yong-shi-me-ci-hui-lai-ding-yi/">
        </link>
        <updated>2022-10-07T08:54:58.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="与故事相遇">与故事相遇</h2>
<p>1</p>
<p>家道败落，久无人送礼，多年前收到的人参已经过期，却不好告知老母，以免老人过度感伤，但破败的景象处处可见，老人岂会不知？无力回春，中秋佳节只想子孙承欢膝下，熬夜至三更，要与孩子们待在一处。</p>
<p>另一国度，结婚 10 年，龙族公主生养 3 子，其发色均与丈夫不同；朝堂大臣在练武场上，为维护小王子暴揍御前侍卫......流言蜚语四起，公主的继承人身份更加岌岌可危，老国王却只是视而不见。人们只道——国王老了。</p>
<p>这种凄凉感，喜热闹感，老人大抵是有的。</p>
<p>2</p>
<p>今年读过最好的对白，看过最好的片段：</p>
<blockquote>
<p>马尔科姆：可是我一点儿没有君主之德，什么公平、正直、节俭、镇定、慷慨、坚毅、仁慈、谦恭、诚敬、宽容、勇敢、刚强，我全没有；各种罪恶却应有尽有，在各方面表现出来。嘿，要是我掌握了大权，我一定要把和谐的甘乳倾入地狱，扰乱世界的和平，破坏地上的统一。</p>
<p>麦克达夫：啊，苏格兰，苏格兰！</p>
<p>马尔科姆：你说这样一个人是不是适宜于统治？我正是像我所说那样的人。</p>
<p>麦克达夫：适宜于统治！不，这样的人是不该让他留在人世的。</p>
</blockquote>
<p><strong>反转</strong><br>
马尔科姆：从现在起，我委身听从你的指导，并且撤回我刚才对我自己所讲的坏话，我所加在我自己身上的一切污点，都是我的天性中所没有的。我还没有近过女色，从来没有背过誓，即使是我自己的东西，我也没有贪得的欲念；我从不曾失信于人，我不愿把魔鬼出卖给他的同伴，我珍爱忠诚不亚于生命；刚才我对自己所作的诽语，是我第一次的说谎。那真诚的我，是准备随时接受你和我的不幸的祖国的命令的。</p>
<p><strong>一个笑话</strong><br>
A：你们知道为什么麦克达夫、麦克白、麦克阿瑟，都叫麦克吗？<br>
B：（思考）<br>
C：难道他们都是开教育公司的？<br>
A、B：不解<br>
C：都要“卖课”嘛</p>
<h2 id="活在真实里">活在真实里</h2>
<p>3</p>
<p>和朋友回顾今年的记忆点，似乎说不上来。</p>
<p>3-5 月份，为朋友庆祝生日，尽管热闹，回想起也只觉得色彩淡浅；</p>
<p>5 月份，小区封控，和朋友们夜晚在操场打篮球，铺着瑜伽垫在星空下喝奶茶，吃烧烤.....尽管快乐，也因为凌晨 3 点单元楼前的嘈杂声，小区大楼似要封闭管理的可怕消息，留下了像是从水桶里捞起来即将被按在菜板上的鱼的体感。</p>
<p>侵入生活中的日常事件，是三天一检，是 72 小时核酸给的出行自由，是一根根无情伸向口腔的棉签，是小区四周 2 个街区的 8-10 个核酸点。</p>
<p>这一刻，我感受到新冠病毒对我的影响。</p>
<p>4<br>
昨夜酒醉，早上从床上睁开眼睛，伸手出被窝拿手机回复未读消息，温度却告诫我，你最好把手伸回去。秋天走了。可是，我跟夏天还没好好说过话，我跟夏天的关系结束了吗？</p>
<p>我住在公司附近 2 公里处，上下班走路 15 分钟，今年上的拳击课不多，一周一节课，或两周一节，舞蹈教室几乎没去过，画室也没去。</p>
<p>在专注的工作中，接触了很多新信息，认知提升一些。因而，一些探索也终得到一个较为稳定的回答。<br>
今年的工作可能是忙碌的，除了工作，还是工作。认真工作吧。</p>
<p>changelog<br>
20221004 撰写初稿</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[启动]]></title>
        <id>https://pususu.github.io/post/qi-dong/</id>
        <link href="https://pususu.github.io/post/qi-dong/">
        </link>
        <updated>2022-09-03T09:08:35.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>正式启动！</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>正式启动！</p>
<!-- more -->
<h2 id="为什么要建立自己的写作自留地">为什么要建立自己的写作自留地？</h2>
<h2 id="我做了哪些准备">我做了哪些准备？</h2>
<h2 id="接下来有什么计划">接下来有什么计划？</h2>
<p>起航！</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>